# 答案

- [答案](#%E7%AD%94%E6%A1%88)
  - [第七章](#%E7%AC%AC%E4%B8%83%E7%AB%A0)
    - [1](#1)
    - [2](#2)
    - [3](#3)
    - [4](#4)
    - [5](#5)
    - [6](#6)
    - [7](#7)
    - [8](#8)
    - [9](#9)
    - [10](#10)
    - [11](#11)
    - [12](#12)

## 第七章

### 1

$$
\begin{aligned}
   &E(X;\theta)=\int_0^\theta x\frac{6}{\theta^3}(\theta-x)x{\rm d}x=\overline{X}\\
   &\Downarrow \\
   &\int_0^\theta(6x^2/\theta^2-6x^3/\theta^3){\rm d}x=\overline{X} \\
   &\Downarrow\\
   &\int_0^\theta2/\theta^2{\rm d}x^3-\int_0^\theta3/(2\theta^3){\rm d}x^4=\overline{X}\\
   &\Downarrow\\
   &\frac{2}{\theta^2}x^3|_0^\theta-\frac{3}{2\theta^3}x^4|_0^\theta=\overline{X}\\
   &\Downarrow\\
   &\theta=2\overline{X}
\end{aligned}
$$
矩估计量$\hat\theta=2\overline{X}$
$$
\begin{aligned}
    &E(\hat\theta)=E(2\overline{X})=\frac{2}{n}\sum_{i=1}^nE(X_i)=\theta\\
    &D(\hat\theta)=D(2\overline{X})=\frac{4}{n^2}\sum_{i=1}^nD(X_i)=\frac{4}{n}D(X)=\frac{4}{n}(E(X^2)-E(X)^2)\\
    &\text{其中 $E(X^2)=\int_0^\theta x^2\frac{6}{\theta^3}(\theta-x)x{\rm d}x=\frac{3}{10}\theta^2$}\\
    &\text{所以得$D(\hat\theta)=\frac{\theta^2}{5n}$}
\end{aligned}
$$

### 2

设钓出标记鱼的总体为T，则有$$P\lbrace T=t\rbrace=\frac{C_r^tC_{N-r}^{S-t}}{C_N^S}$$的概率。

从湖中任意捕捉一条，记其中有记号的鱼的数量为随机变量X，则$$P\{X=0\}=\frac{(N-r)}{N}$$$$P\{X=1\}=\frac{r}{N}$$统一写成$$P\{X=i\}=[\frac{N-r}{N}]^{1-i}[\frac{r}{N}]^i,(i=0,1)$$一段时间后，再钓出S条,当S与N相比很比很小时，这就相当与n次独立的钓出并放回。
$$
\begin{aligned}
    & L(N;X_1,X_2,\cdots,X_n)=\prod_{i=1}^n[\frac{N-r}{N}]^{1-X_i}[\frac{r}{N}]^{X_i}=[\frac{N-r}{N}]^{S-t}[\frac{r}{N}]^t=(N-r)^{S-t}r^tN^S\\
    & \frac{{\rm d}\ln L}{{\rm d}N}=(S-t)/(N-r)-S/N
\end{aligned}
$$
由$\frac{{\rm d}\ln L}{{\rm d}N}=0$，得到$\hat N=\frac{rS}{t}$

### 3

矩估计
$$
E(X)=0*\theta^2+1*2\theta(1-\theta)+2*(1-\theta)^2=2-2\theta=\overline{X}
$$
求得矩估计值$$\hat\theta=1-\overline{X}/2=2/3
$$

最大似然估计
$$
L(\theta)=\prod_{i=1}^6P\{X=X_i\}=(\theta^2)^3*[2\theta(1-\theta)]^2*(1-\theta)^2=4\theta^8(1-\theta)^4
$$
求$\frac{{\rm d}\ln L}{{\rm d}\theta}=8/\theta-4/(1-\theta)=0$得$\hat\theta=2/3$

### 4

矩估计值：
$$E(X)=0*\theta+1*\lambda+2(1-\theta-\lambda)=2(1-\theta)-\lambda=\overline{X}=\frac{2+1+2+1+2}{8}=1\\E(X^2)=0^2*\theta+1^2*\lambda+2^2*(1-\theta-\lambda)=4(1-\theta)-3\lambda\\=\frac{2^2+1^2+2^2+1^2+2^2}{8}=1.75$$
由上面的式子可以算出$\hat\theta=0.375,\hat\lambda=0.25$。
极大似然估计值：
$$L(\lambda;\theta)=\prod_{i=1}^nP\{X=X_i\}=\theta^3\lambda^2(1-\theta-\lambda)^3$$
求偏导$\frac{{\rm d}\ln L}{{\rm d}\theta}=0$和$\frac{{\rm d}\ln L}{{\rm d}\lambda}=0$，得$$\begin{cases}
    \frac{3}{\theta}-\frac{3}{1-\theta-\lambda}=0,
    \\\frac{2}{\lambda}-\frac{3}{1-\theta-\lambda}=0
\end{cases}$$求解上式可得$\hat\theta=0.375,\hat\lambda=0.25$

### 5

矩估计：
$$E(X)=0*\frac{p(1-p)}{2}+1*p^2+2*\frac{3p(1-p)}{2}+3*(1-p)^2=p^2-3p+3=\overline{X}$$求得$$\hat p=\frac{3+\sqrt{4\overline{X}-3}}{2}$$
极大似然估计：
$$
L(p)=\prod_{i=1}^nP\{X=X_i\}=\Big[\frac{p(1-p)}{2}\Big]^{n_0}p^{2n_1}\Big[\frac{3p(1-p)}{2}\Big]^{n_2}(1-p)^{2n_3}\\=\frac{3^{n_2}p^{n_0+2n_1+n_2}(1-p)^{n_0+n_2+2n_3}}{2^{n_0+n_2}}
$$由$\frac{{\rm d}\ln L(p)}{{\rm d}p}=0$，可推出$$\begin{aligned}
    & (n_0+2n_1+n_2)/p-(n_0+n_2+2n_3)/(1-p)=0\\
    & \Downarrow\\
    & (n_0+2n_1+n_2)(1-p)-(n_0+n_2+2n_3)p=0\\
    & \Downarrow\\
    & \hat p=\frac{n_0+2n_1+n_2}{2n_0+2n_1+2n_2+2n_3}=\frac{n_0+2n_1+n_2}{n}
\end{aligned}$$

### 6

- 1
  矩估计：
  $$\begin{aligned}
    & E(X)=\int_0^1(\theta+1)x^\theta*x{\rm d}x=\frac{\theta+1}{\theta+2}\int_0^1{\rm d}x^{\theta+2}=\frac{\theta+1}{\theta+2}=\overline{X}\\
    & \Downarrow\\
    & \hat\theta=\frac{1-2\overline{X}}{\overline{X}-1}
    \end{aligned}
  $$
  极大似然估计：
  $$\begin{aligned}
      L(\theta)=\prod_{i=1}^nf(X;\theta)&=(\theta+1)^n\prod_{i=1}^nx_i^\theta\\
      \Downarrow\\
      由\frac{{\rm d}ln L}{{\rm d}\theta}&=0\\
      \Downarrow\\
      n/(\theta+1)+&\sum_{i=1}^n\ln x_i=0\\
      \hat\theta=&-\frac{n}{\sum_{i=1}^n\ln x_i}-1
  \end{aligned}
  $$
- 2
  矩估计量：
  $$\begin{aligned}
      E(X)&=\int_{0^+}^{+\infty}\frac{1}{\sqrt{2\pi\theta}}e^{-\frac{(\ln x)^2}{2\theta}}{\rm d}x=\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{1}{\sqrt{2\pi\theta}}e^{-\frac{y^2}{2\theta}}{\rm d}e^y=e^{\frac{\theta}{2}}\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{1}{\sqrt{2\pi\theta}}e^{-\frac{(y-\theta)^2}{2\theta}}{\rm d}y\\
      &=e^{\frac{\theta}{2}}=\overline{X}\\
      &\Downarrow\\
      &\hat\theta=2\ln \overline{X}
  \end{aligned}
  $$
  极大似然估计量：
  $$\begin{aligned}
      L(\theta)=\prod_{i=1}^nf(X;\theta)=&(\frac{1}{\sqrt{2\pi\theta}})^n(\prod_{i=1}^n\frac{1}{X_i})e^{-\sum_{i=1}^n\frac{(\ln X_i)^2}{2\theta}}\\
      \Downarrow\\
      由\frac{{\rm d}ln L}{{\rm d}\theta}&=0\\
      \Downarrow\\
      n\sqrt{2\pi\theta}*(-\frac{1}{\sqrt{2\pi}\theta^{\frac{3}{2}}})&+\sum_{i=1}^n\frac{(\ln X_i)^2}{2\theta^2}=0\\
      \Downarrow\\
      \hat\theta=\frac{\sum_{i=1}^n(\ln X_i)^2}{2n}
  \end{aligned}
  $$
- 3
  矩估计量：
  $$\begin{aligned}
      E(X)=\int_0^2\theta2^{-\theta}x^\theta{\rm d}x=&\frac{\theta}{\theta+1}2^{-\theta}x^{\theta+1}|_0^2=\frac{2\theta}{\theta+1}=\overline{X}\\
      \Downarrow\\
      \hat{\theta}=\frac{\overline{X}}{2-\overline{X}}
  \end{aligned}
  $$
  极大似然估计量：
  $$\begin{aligned}
      L(\theta)=\prod_{i=1}^nf(X;\theta)&=\theta^n2^{-2\theta}\prod_{i=1}^nX_i^{\theta-1}\\
      由\frac{{\rm d}ln L}{{\rm d}\theta}&=0，可得\\
      n/\theta-2\ln 2&+\sum_{i=1}^n\ln X_i=0\\
      \Downarrow\\
      \hat\theta=\frac{n}{2\ln 2-\sum_{i=1}^n\ln X_i}
  \end{aligned}
  $$
- 4
- 5

### 7

(1) $$\begin{aligned}
    &P\{|X|<4\}=P\{-4<X<4\}=P\{\frac{-4-\mu}{\sigma}<\frac{X-\mu}{\sigma}<\frac{4-\mu}{\sigma}\}\\
    &=\Phi(\frac{4-\mu}{\sigma})-\Phi(\frac{-4-\mu}{\sigma})\\
    &由极大似然估计的不变性和\hat\mu=\overline{X},\hat\sigma^2=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n(X_i-\overline{X})^2，可得\\
    &\hat p=\Phi(\frac{4-\overline{X}}{\hat\sigma})-\Phi(\frac{-4-\overline{X}}{\hat\sigma})=1/2-\Phi(-\frac{8}{\sqrt{\frac{n-1}{n}}S})=1/2-\Phi(-\frac{2\sqrt{6}}{3})=\Phi(\frac{2\sqrt{6}}{3})-\frac{1}{2}
\end{aligned}$$
(2)
$$\begin{aligned}
    &P\{X>A\}=P\{\frac{X-\mu}{\sigma}>\frac{A-\mu}{\sigma}\}=1-\Phi(\frac{A-\mu}{\sigma})=0.05\\
    &\Phi(\frac{A-\mu}{\sigma})=0.95\\
    &\Phi(\frac{A-4}{2\sqrt{6}})=0.95\\
    &查表有\frac{A-4}{2\sqrt{6}}\approx1.63求得A=12.05。
\end{aligned}$$

### 8

(1)$$E\Big(\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n(X_i-\mu)^2\Big)=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^nE(X_i-\mu)^2=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n(D(X_i-\mu)+[E(x_i-\mu)]^2)\\
=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n(\sigma^2+0)=\sigma^2$$得证。
(2)
$$\begin{aligned}
    &E(k\sum_{i=1}^{n-1}(X_{i+1}-X_i)^2)=k\sum_{i=1}^{n-1}(E(X_{i+1}^2)+E(X_i^2)-2E(X_i)E(X_{i+1}))\\
    &=k(n-1)(2\mu^2+2\sigma^2-2\mu^2)=2(n-1)\sigma^2k=\sigma^2,求得k=\frac{1}{2(n-1)}
\end{aligned}
$$

### 9

$$\begin{aligned}
    &E(\hat\mu_1)=E(\sum_{i=1}^8X_i-\sum_{i=9}^{15}X_i)=E(X)=\mu,是无偏估计\\
    &E(\hat\mu_2)=E(\frac{1}{4}\sum_{i=1}^8X_i-\frac{1}{7}\sum_{i=9}^{15}X_i)=\frac{8E(X)}{4}-\frac{7E(X)}{7}=E(X)=\mu，也是无偏估计。\\
    &D(\hat\mu_1)>D(\hat\mu_2)，\mu_2更有效
\end{aligned}$$

### 10

$$\begin{aligned}
(1)
    &E(T)=aE(S_1^2)+bE(S_2^2)+cE(S_3^2)=(a+b+c)\sigma^2,所以满足\sigma^2的无偏估计需要a+b+c=1\\
(2)
    &D(T)=D(aS_1^2+bS_2^2+cS_3^2)=a^2D(\sigma^2\frac{S_1^2}{\sigma^2})+b^2D(\frac{\sigma^2}{2}\frac{2S_2^2}{\sigma^2})+c^2D(\frac{\sigma^2}{3}\frac{3S_4^2}{\sigma^2})\\
    &=a^2\sigma^4*2+b^2(\frac{\sigma^2}{2})^2*2(3-1)+c^2(\frac{\sigma^2}{3})^2*2(4-1)=(2a^2+b^2+\frac{2}{3}c^2)\sigma^4\\
    &=(2a^2+b^2+\frac{2}{3}(1-a-b)^2)\sigma^4\\
    &=(\frac{8}{3}a^2+\frac{5}{3}b^2+\frac{2}{3}+\frac{}{3}ab-\frac{4}{3}(a+b))\sigma^4\\
    &对上式求偏导\frac{{\rm d}D}{{\rm d}a}=0和\frac{{\rm d}D}{{\rm d}b}=0，得a=\frac{1}{6},b=\frac{1}{3}，则c=\frac{1}{2}
\end{aligned}$$

### 11

$$\begin{aligned}
    &L(\theta)=\prod_{i=1}^nf(X_i;\theta)=\frac{\prod_{i=1}^nX_ie^{-\frac{1}{2\theta}\sum_{i=1}^nX_i^2}}{\theta^n}\\
    &由\frac{{\rm d}ln L}{{\rm d}\theta}=0，得\\
    &\frac{1}{2\theta^2}\sum_{i=1}^nX_i^2-\frac{n}{\theta}=0\\
    &得\hat\theta=\frac{1}{2n}\sum_{i=1}^nX_i^2
\end{aligned}
$$

### 12